\chapter{Identification des tâches à accomplir}
\label{chap:tasks}


  \section{Processus mono-thread}

    La première étape sera de modifier les \texttt{struct fd\_info\_s} et
    \texttt{struct vfs\_file\_s} gérant la description des fichiers. Nous allons
    mettre en place une des deux tables de hachage présentées au
    chapitre~\ref{chap:sol} pour avoir une nouvelle gestion des
    pointeurs. Précisément, cela nous permettra de retrouver des adresses en
    mémoire après une migration sans avoir besoin de \textit{vrais}
    pointeurs. Nous allons pour cela utiliser les numéros des pages physiques.

    Dans un second temps, nous allons appliquer ce même mécanisme aux régions
    virtuelles partagées. Cette partie est néanmoins une option. Bien qu'imposée
    par la norme POSIX, les régions partagées ne sont pas notre priorité. En
    effet, les processus n'ont par défaut aucune zone partagée. En revanche,
    nous voulons d'abord être capable de gérer les descripteurs de fichiers, qui
    eux sont partagés par défaut : \texttt{stdin, stdout} et \texttt{stderr}
    sont tous les trois des fichiers et sont ouverts par tous les processus en
    permanence.

    Ensuite, nous allons implémenter la fonction de migration qui sera appelée
    par la DQDT si celle-ci estime qu'une migration doit avoir lieu. Cette
    fonction est spécifique aux processus déjà en cours d'exécution. Nous allons
    également implémenter une fonction permettant de migrer les processus en
    cours de création.
    
    Enfin, nous allons modifier l'appel système \texttt{exec()} pour faire appel
    à la fonction décrite précédemment.


  \section{Processus multi-thread}

    Notre première étape sera de changer la construction des \texttt{pid} comme
    vu au chapitre~\ref{chap:sol}. Nous devrons ensuite ajouter à la fonction de
    migration un message pour l'envoi du nouveau \texttt{pid} au noyau
    d'origine. Enfin, nous devrons mettre en place un serveur système permettant
    la diffusion des signaux à tous les threads d'un même processus, quelque
    soit leur emplacement sur la machine.

    La seconde étape, la plus délicate, sera l'implémentation du concept des
    processus hybrides. Cette partie s'annonce assez difficile et complexe
    puisqu'elle touche à la base même d'ALMOS, en particulier la gestion de la
    table des pages au niveau des threads.


  \section{La DQDT}  

    La fonction \texttt{dqdt\_update()} permet de mettre à jour les informations
    sur les taux d'utilisation des processeurs. Cette fonction est appelée
    périodiquement pour assurer une vision correct de l'utilisation de la
    machine. Nous allons devoir modifier cette fonction selon les présentées au
    chapitre~\ref{chap:sol}, à savoir une méthode générique par passage de
    messages, et une autre plus efficace mauis spécifique à notre architecture.
